\section{¿Por qué los relojes inteligentes para lectura de múltiples signos vitales no se han masificados? }
El santo grial de los relojes inteligentes es obtener la mayor cantidad de información de salud como sea posible. Hasta el momento han logrado obtener el pulso cardiovascular para combinarlo con diversas aplicaciones que te pueden avisar las calorías quemadas, si la rutina de ejercicio debe ser aumentada o disminuida, etc. Pero obtener datos de salud puede ayudar a mucho más que simplemente obtener una buena rutina de ejercicios. Con la lectura adecuada, un reloj inteligente podría avisar apneas de sueño, podría controlar la presión a una persona con hipertensión, abrir la caja de pandora en la salud de la internet.

Entonces, ¿Por que aun no hay smartwatch que puedan medir toda esta clase de métricas de salud?

Por ahora, la respuesta más simple, parece ser cómo se miden estos datos en el área de salud, a menudo con aparatos grandes que solo pueden ser utilizado para un momento en particular.
Para medir la presión arterial, por ejemplo, se debe presionar con aire el brazo con un esfigmomanómetro (figura \ref{fig:sphygmomanometer}) \cite{blood-pressure}.
Mientras que para poder medir el oxígeno, se necesitan dos luces, una para emitir un rayo de luz que atraviese el dedo, y otra que lea ese rayo en el otro extremo para contar la saturación del oxígeno dentro del cuerpo como un oxímetro de muñeca (figura \ref{fig:wrist-oximeter}) \cite{oxygen-measurement}.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{../img/sphygmomanometer.jpg}
  \caption{Esfigmomanómetro}
  \label{fig:sphygmomanometer}
\end{figure}


\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{../img/wrist-oximeter.jpg}
  \caption{Oxímetro de muñeca}
  \label{fig:wrist-oximeter}
\end{figure}

Disminuir toda esta tecnología para que quepa dentro de un reloj, o al menos, dentro de un dispositivo inteligente, hasta el momento ha sido prácticamente imposible, solo algunas compañias lo han podido lograr utilizando aproximaciones y modelos, pero estos no están normalizados, por lo que grandes compañías no se han atrevido aún a sacar este tipo de dispositivos.

Las grandes compañías detrás de dispositivos de lectura de signos vitales (Apple, Fitbit, Samsung) ya han logrado disminuir la tecnología lo suficiente como para integrarlo en sus smartwatch, pero los mantienen incativos sin hacer uso de ellos \cite{apple-oxygen, fitbit-oxygen}. Las compañías (en especial Fitbit) están en una carrera para leer un rango más amplio de signos vitales, con la llegada inminente de la internet de la salud, aquel que logre facilitar esta información al usuario, será el principal líder de esta nueva tendencia.
